N°41 - 19 au 25 janvier 2018 les théories du complot
Lesly, 13 ans, ne croit pas aux théories du complot

Lesly est en 4e et habite à Rennes, en Bretagne. Quand il était en CM2, un copain lui a raconté que Neil Armstrong, le premier homme à avoir marché sur la Lune, n’y était en fait jamais allé. Que tout était inventé, et que c’était d’ailleurs simple de s’en rendre compte : sur les photos faites à l’époque, on voit que le drapeau flotte au vent, alors qu’il n’y a pas de vent sur la Lune.
«Il avait gobé tout ce qu’il avait pu écouter», se souvient Lesly. Lui n’y a pas cru une seconde. «Vu que ça a été prouvé que Neil Armstrong a marché sur la Lune, pour moi c’était logique de ne pas croire à son histoire», résume l’adolescent. Alors pourquoi le drapeau flotte-t-il ? «Il y avait une barre qui tenait le drapeau, c’était juste pour que ça fasse une bonne photo», explique-t-il.
Ce que lui a raconté son copain est une théorie du complot. C’est-à-dire une histoire servant à montrer que les personnes qui ont le plus de pouvoir dans le monde nous mentent et nous manipulent.
Lesly fait particulièrement attention à ce qu’il lit, parce qu’il est le rédacteur en chef d’une revue scolaire appelée Mediaparks. Son rôle est de veiller à ce qu’elle soit de bonne qualité. Il doit être sûr que ses camarades n’écrivent pas n’importe quoi.
Comment fait-il pour vérifier une information ? «Je regarde ce qui est officiel, ce qui vient de l’Etat, par exemple. Je me pose des questions qui peuvent aller contre les informations officielles, et si je trouve des réponses sûres, j’essaye de modifier l’article. Je fais aussi confiance aux journaux. J’essaye d’aller le plus près possible de la source, détaille Lesly. Les complotistes ont un autre avis que moi sur les médias, mais chacun pense ce qu’il veut.»
Rennes, la ville où habite Lesly
